\documentclass{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} 
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{filecontents}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{eucal}
\usepackage{enumitem}
\frenchspacing
\usepackage{hyperref}
\graphicspath{{img/}}

\usepackage{indentfirst} % Красная строка

\usetikzlibrary{datavisualization}
\usetikzlibrary{datavisualization.formats.functions}

\usepackage{amsmath}


\usepackage{caption}
\DeclareCaptionLabelSeparator{dot}{. }
\captionsetup{justification=centering,labelsep=dot}


% Для листинга кода:
\lstset{ %
language=c++,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С)
basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными отступами
showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
escapeinside={\#*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
}

\usepackage[left=2cm,right=2cm, top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
% Для измененных титулов глав:
\usepackage{titlesec, blindtext, color} % подключаем нужные пакеты
\definecolor{gray75}{gray}{0.75} % определяем цвет
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}} % длина линии в 20pt
\newcommand{\jj}{\righthyphenmin=20 \justifying}
% titleformat определяет стиль
\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter\hsp\textcolor{gray75}{|}\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}


% plot
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{filecontents}
\usetikzlibrary{datavisualization}
\usetikzlibrary{datavisualization.formats.functions}
 
\begin{document}

\setcounter{page}{2}
\tableofcontents

\newpage
\chapter*{Введение}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

Решение задачи  визуализации  поверхности  жидкости  (в  частности  воды) широко  используется в  построении изображений в  компьютерных  играх и  при  моделировании  спецэффектов в кинематографе. 

Целью данной работы является получение изображения водной поверхности. Для достижения этой цели необходимо решить следующие задачи:
\begin{itemize}
\item провести анализ алгоритмов построения водной поверхности и построения ее трехмерного изображения;
\item выбрать наиболее подходящие алгоритмы для данной работы;
\item реализовать выбранные алгоритмы на CPU и GPU;
\item протестировать реализации алгоритмов;
\item провести сравнительный анализ по времени реализаций алгоритмов на CPU и GPU.
\end{itemize} 

\chapter{Аналитическая часть}\label{anal}

В данном разделе будет произведена постановка задачи, также будут рассмотрены идея алгоритма построения водной поверхности, ее растеризация, взаимодействие с GPU. 

\section{Постановка задачи}
\subsection{Входные и выходные данные}

Входные в данной задаче представляют из себя:
\begin{itemize}
\item скорость ветра V(м/c), считается что ветер дует продолжительное количество времени перед начало моделирования;
\item Lx, Lz – длина и ширина рассматриваемой поверхности океана;
\item размерность сетки, аппроксимирующей поверхность океана.
\end{itemize}

Выходные в данной задаче представляют из себя сгенерированную поверхность воды, заданную с помощью каркасной или поверхностной модели при заданном стационарном источнике освещения.

\subsection{Ограничения}\label{constraints}

При решении данной задачи принимается, что поток ветра присутствует продолжительное количество времени перед началом симуляции, и его значения таковы, что можно считать погодные условия далекими от штормовых.

Моделирование участков поверхности воды чьи линейные размеры больше двух сантиметров.

Так как источник освещения – Солнце, то в дальнейшем считается, что он расположен на бесконечности, и от источника исходит параллельный свет.

\section{Математическая модель}
Водная поверхность имеет сложное математическое представление, которое невозможно задать одним или несколькими простейшими уравнениями. В связи с этим лучше всего хранить его в виде карт высот, амплитуд являющихся матрицами значений высот водной поверхности в каждой его точке и матрицами значений амплитуд для каждой волны с соответствующим волновым вектором.

\section{Анализ методов для генерации водной поверхности}\label{ac}

Для моделирования поверхности воды используются физический и процедурный(спектральный) подходы. В первом случае в моделях задействованы методы вычислительной гидродинамики, использующие уравнения, описывающие рассматриваемые физические процессы.

\subsection{Решение уравнений Навье-Стокса}

Решение системы уравнений Навье-Стокса или вытекающего из нее уравнения Бернулли является физическим подходом \cite{bib:Nav}. В данном методе вводится сетка, моделирующая водную поверхность, и происходит дальнейшее рассмотрение ее поведения как движения жидкости между ячейками сетки. При этом на каждом шаге данного алгоритма необходимо решать систему дифференциальных уравнений (\ref{eq:f} - \ref{eq:t}):

\begin{equation}\label{eq:f}
\frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\partial v}{\partial y} = 0,
\end{equation}
\begin{equation}
p(u\frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\partial u}{\partial y}) = -\frac{\partial p}{\partial x} + \mu(\frac{\partial^2 u}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 u}{\partial y^2}),
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:t}
p(u\frac{\partial v}{\partial x} + \frac{\partial v}{\partial y}) = -\frac{\partial p}{\partial x} + \mu(\frac{\partial^2 v}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 v}{\partial y^2}),
\end{equation}
где $p$ - плотность жидкости, $u, v$ - компоненты скорости.

Преимущества данного подхода заключается в выскокой степени реалистичности картинки
полученного результата, но недостатком является огромное количество вычислительных затрат.

\subsection{Метод Лагранжа}
Метод Лагранжа представляет из себя рассмотрение жидкости как совокупности мелких движущихся частиц \cite{bib:Lag}. Индивидуальное положение которых описывается законом её движения, т.е. тремя уравнениями 
\ref{eq:LD}:

\begin{equation}
\label{eq:LD}
\begin{cases}
x = f1(x_0, y_0, z_0, t)\\

y = f2(x_0, y_0, z_0, t)\\

z = f3(x_0, y_0, z_0, t),\\
\end{cases}
\end{equation}
где $x, y, z$ - координаты частицы, t - время, $x_0, y_0, z_0$ - начальные координаты частиц, т.е. положение частиц в начальный момент времени.

Преимуществом данного метода является то, что он приводит к реалистичным результатам и дает возможность моделировать брызги, но также требует больших вычислительных затрат и не описывает всей сложности внутреннего взаимодействия океана.

\subsection{Спектральный метод}
Параметрический и  спектральный  подходы,  подробно  рассмотренные  Ю.Тессендорфом \cite{bib:Tes}, вынесены в отдельную категорию как методы, пытающиеся объяснить  поведение  воды  не  только с  физической  точки  зрения,  однако применение их ограничено возможностью визуализации поверхности воды, когда расстояние  до  дна  велико и  погодные  условия  далеки  от  штормовых. Данный подход основывается на сложной математической модели океанских волн, в которой карта амплитуд генерируется с помощью функции основанной на статистических наблюдениях.

В данном применяется модель, где функция высот (карта высот участка водной поверхности) $h(\textbf{p},t)$ рассматривается как случайная переменная двумерной координаты p и времени t.
Статистические  модели  основаны  на  декомпозиции  высот как суммы элементарных  волн. В  основе  декомпозиции  лежит  применение дискретного преобразования Фурье (ДПФ) к спектру волн в частотном диапазоне. Функция $h(\textbf{p},t)$  в этом случае примет вид:

\begin{equation}
h(\textbf{p},t)) = \sum_{\textbf{k}} (h_p(\textbf{k}, t) * exp(i * \textbf{k} * \textbf{p})),
\end{equation}
где \textbf{k} - волновой вектор.

\textbf{Вывод:} В данной работе было принято решение использовать спектральный метод, так как при его использовании получается реалистичная водная поверхность при меньших вычислительных затратах.

\section{Построение трехмерного изображения}
Построение растрового изображения из сцены, содержащей трехмерные объекты, состоит из этапов:
\begin{itemize}
\item удаление невидимых линий;
\item наложение освещения(закраска).
\end{itemize}

Так как источник света - Солнце, принимается, что он находится на бесконечном удалении от сцены. Таким образом, этап построения теней становится ненужным из-за того, что волны невысокие(в силу ограничений принятых в \ref{constraints}), а, следовательно, Не могут отбрасывать тени друг на друга. 

Далее будут рассмотрены алгоритмы удаления невидимых линий и методы закраски и выбраны те, которые будут использоваться в данной работе. Каждый из этих алгоритмов подробно рассмотрен в \cite{bib:Rod}.

\section{Алгоритмы удаления невидимых линий}

\subsection{Алгоритм Робертса}

Алгоритм Робертса является одним из первых алгоритмов для удаления
невидимых линий, с математической точки зрения он также очень удобен и
понятен. Однако у алгоритма Робертса в рамках данной работы присустствует сущетвенный недостаток - невозможность обработать невыпуклые многогранники из-за строгой ориентации алгоритма только на выпуклые.

\subsection{Алгоритм, использующий трассировку лучей}
Трассировка лучей - метод для удаления невидимых линий, использующий свойства физического луча, для определения видимых поверхностей. Данный алгоритм является грубым инструментом для решения задачи и в основном используется для изображения сцен, в которых присутствуют отражающие и преломляющие поверхности. 

На рисунке \ref{fig:rt} изображена обратная трассировка луча, используемая в данном алгоритме.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.5]{rt.png}
	\caption{Пример трассировки лучей}
	\label{fig:rt}
\end{figure}

Преимуществом данного алгоритма является возможность построения преломлений и отражений, происходящих в поверхностях со соответствующими свойствами.

Недостатком алгоритма ялвяется большое количество вычислений.

\subsection{Алгоритм Варнока}
Идея алгоритма Варнока заключается в рекурсивном разбиении экранной плоскости на участки и постепенной детализации (вплоть до одного пикселя) тех участков, где содержится больше объектов сцены.

На рисунке \ref{fig:var} изображено построение двух наложенных прямоугольников с помощью алгоритма Варнока.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.7]{var.png}
	\caption{Пример работы алгоритма Варнока}
	\label{fig:var}
\end{figure}


Преимуществом данного алгоритма является значительное уменьшение количества вычислений при присутствии на экране малодетализированных участков.

Недостатком алгоритма большая глубина рекурсии при изображении одинаково детализированных объектов.

\subsection{Алгоритм, использующий Z-буфер}
Идея алгоритма, использующего Z-буфер, проста - создается буфер, в котором хранится глубина(расстояние до наблюдателя) каждого пикселя в простанстве изображения. В процессе работы глубина или значение z каждого нового
пиксела, который нужно занести в буфер кадра, сравнивается с глубиной того
пиксела, который уже занесен в Z-буфер.

Преимущетсва алгоритма, использующего Z-буфер:
\begin{itemize}
\item легкость реализации;
\item быстродействие (время обработки всех объектов сцены линейно зависит от их числа);
\item обработка сцены может производиться в произвольном порядке.
\end{itemize}

Единственным недостатком, использующим Z-буфер, является большие накладные расходы по памяти.

\textbf{Вывод:} В данной работе было решено использовать алгоритм Z-буфера, так так он позволяет без искажений отобразить сцену, при этом для него не требуется большого количества вычислений


\subsection{Закраска Фонга}
Если при построении полигональной поверхности каждая грань закрашивается с одной интенсивностью, то модель освещения создает изображение, состоящее из отдельных многоугольников. Методом Фонга можно получить сглаженное изображение, что соответствует природе водной поверхности. В данном методе нормаль в каждой точке многоугольника получается посредством череды линейных интерполяций нормалей в вершинах.

Перед использованием закраски Фонга необходимо усреденение векторов нормалей в вершинах полигонов как показано на рисунке \ref{fig:normals}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.5]{normals.png}
	\caption{Усреднение векторов нормалей}
	\label{fig:normals}
\end{figure}

Преимуществом закраски Фонга является лучшая работа с зеркальными отражениями, при этом недостатком закраски Фонга является большое количество вычислений.

\subsection{Закраска Гуро}
Закраска Гуро похожа на закраску Фонга за одним отличием - в закраске Гуро для каждой вершины вычисляются интенсивности. Затем с помощью череды линейных интерполяций находятся интенсивности в каждой точке многоугольника.

Преимущетсва закраски Гуро:
\begin{itemize}
\item меньшее количество вычислений по сравнению с закраской Фонга;
\item лучшая работа с диффузными отражениями.
\end{itemize}

\textbf{Вывод:} В данной работе было решено использовать закраску Гуро, так как она дает лучшие результаты при работе с диффузными отражениями и требует меньшего количества вычислений по сравнению с закраской Фонга.

\section{Модель освещения}
На данный момент существует несколько моделей освещения. В данном разделе будут рассмотрены локальная и глобальная модели освещения.
\subsection{Локальная модель освещения}
Является самой простой. Не рассматривает процессы светового взаимодействия объектов сцены между собой, а только расчет освещенности самих объектов.

\subsection{Глобальная модель освещенности}
Рассматривает трехмерную сцену как единую систему и пытается описывать освещение с учетом взаимного влияния объектов. В рамках этой модели рассматриваются такие вопросы, как многократное отражение и преломление света (трассировка лучей), рассеянное освещение и другие.

\textbf{Вывод:} В данной работе было решено использовать локальную модель освещения, так как при моделировании водной поверхности взаимное влияние объектов почти не вносит вклада в реузультат.

\section{Обзор решений для взаимодействия с GPU}
Для оптимизации работы с графикой используют дополнительное    устройство – GPU. Архитектура GPU обычно используется для задач компьютерной графики, но также на неё хорошо ложатся некоторые вычислительные задачи, например вычисление дискретного преобразования Фурье(ДПФ), которое необходимо в этой задаче.
Итак, для взаимодействия с GPU существуют такие фреймворки как OpenGL, DirectX. Изначально они создавались для переложения работы с графикой на видеоускоритель и мало подходят для переложения на GPU вычислительных задач, помимо этого данные фреймворки не дают возможности использования всех возможностей GPU.
В связи с этим было принято решение использовать технологию NVIDIA CUDA. Данная технология лишена всех недостатков вышеперечисленных фреймворков.


\section{Вывод из аналитической части}

В данном разделе были описаны алгоритмы генерации водной поверхности, математическая модель, методы для построения трехмерного изображения, в частности алгоритмы удаления невидимых линий, метод закраски, модель освещения. Также были рассмотрены решения для взаимодействия с GPU. 
	
\clearpage

\chapter{Конструкторская часть}\label{constr}

В данном разделе будут представлены схемы алгоритмов генерации водной поверхности, триангуляции, растеризации, рассмотренных в части \ref{anal}.

\section{Спектральный метод}

Для  реалистичного  моделирования  водной  поверхности,  использование одной синусоидальной волны при имитации всего спектра возмущений, очевидно, недостаточно. В  подобных  случаях,  водная  поверхность  представляется в  виде профиля, получаемого суммированием набора отдельных волн каждая из которых в свою очередь представлена набором волновых векторов $\textbf{k}$, амплитуд $A_i$, частот и фаз $w_i$:

\begin{equation}
x = x_0 - \sum_{i=1}^{N} (A_i * sin(k_i*x_0 - w_i * t - f_i))
\end{equation}

\begin{equation}
x = \sum_{i=1}^{N} (A_i * cos(k_i*x_0 - w_i * t))
\end{equation}


В  океанологической  литературе  применяется  статистическая  модель,  где функция высот (карта высот участка водной поверхности) $h(\textbf{p},t)$ рассматривается как случайная переменная двумерной координаты p и времени t.
Статистические  модели  основаны  на  декомпозиции  высот как суммы элементарных  волн. В  основе  декомпозиции  лежит  применение дискретного преобразования Фурье (ДПФ) к спектру волн в частотном диапазоне \cite{bib:Cur}. Функция $h(\textbf{p},t)$  в этом случае примет вид:

\begin{equation}
h(\textbf{p},t)) = \sum_{\textbf{k}} (h_p(\textbf{k}, t) * exp(i * \textbf{k} * \textbf{p})),
\end{equation}

Здесь $k = (2\pi * n /Lx, 2\pi *m/Lz)$, где Lx, Lz – длина и ширина рассматриваемой поверхности океана, а  $-N/2 \leq n \leq N/2$, $-M/2 \leq m \leq M/2$, где N, M – размеры сетки, аппроксимирующей  водную  поверхность.   Таким образом получаем формулу:

\begin{equation}
h(\textbf{p},t)) = \sum_{i = -N/2}^{N/2-1}\sum_{j = -M/2}^{M/2-1}(h_p(\textbf{k}, t) * exp(i * \textbf{k} * \textbf{p})),
\end{equation}
где $k = ((2\pi * i /Lx, 2\pi *j/Lz))$

В  результате  применения  ДПФ  генерируется  значение  высоты в  точке  $p(nLx / N, mLz / M )$, значения коэффициентов (зависимых от времени амплитуд) ряда  Фурье  определяются в  соответствии с  одной  из  возможных  спектральных функций,  h(k,t)  основанных  на  статистических  исследованиях. Наиболее распространенной  моделью  для  представления  волн в  открытом  море,  является спектральная функция,  рассмотренная Р. Сапроновым \cite{bib:Cap}:

\begin{equation}
P_h(k) = A/(k ^ 4) * |\textbf{k} * \textbf{w}| * exp(-1/k * L^2),
\end{equation}
где  $L = V^2/g$  характеризует  наибольшую  высоту  волны,  возникающей  прнепрерывном ветре скоростью V на высоте 10 метров над поверхностью воды , g - гравитационная постоянная, w - вектор направления ветра, в условиях данной задачи значение вектора (0, 1, 0), A –некоторая константа. И где \textbf{w} – вектор направления ветра.

Начальные значения $h_p(\textbf{k}, t)$ генерируются на первом этапе работы алгоритмпо следующей формуле:

\begin{equation}
h_0(\textbf{k}, t) = 1 / \sqrt{2} * (\xi_r + i\xi_i)\sqrt{P_h(k)},
\end{equation}
где $\xi_r$ и $\xi_i$ - независимые выборки генератора случайных гауссовых чисел, снулевым  математических  ожиданием и  единичных  среднеквадратическим отклонением.

Тогда в момент времени t функция $h_p$ примет вид:

\begin{equation}
h_p(\textbf{k}, t) = h_0(\textbf{k}) * exp(iwt),
\end{equation}
где $w$ - частота волны и $w^2(k) = gk$, $h_0(\textbf{k})$ - амплитуда, сгенерированная на первом шаге алгоритма.

На рисунке \ref{fig:waveGen} представлена схема алгоритма генерации водной поверхности.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.5]{generateWaves.drawio.png}
	\caption{Схема алгоритма генерации водной поверхности}
	\label{fig:waveGen}
\end{figure}



\section{Трингуляция}

Очевидно, что сетку, аппроксимирующую поверхность, можно представить в виде множества прямоугольников, тогда для триангуляции будет достаточно разбить каждый прямоугольник на 2 части. Также во время триангуляции происходит масштабирование, поворот, расчет интенсивностей в вершинах.
Схема триангуляции представлена на рисунке \ref{fig:triang}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.6]{triang.drawio.png}
	\caption{Схема триангуляции}
	\label{fig:triang}
\end{figure}

Схема алгоритма для создания матрицы масштабированных точек представлена на \ref{fig:crP}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.6]{createPoints.drawio.png}
	\caption{Схема алгоритма для создания матрицы точек}
	\label{fig:crP}
\end{figure}

Схема алгоритма для создания матрицы нормалей предаствлена на рисунке \ref{fig:crN}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.6]{createNormals.drawio.png}
	\caption{Схема алгоритма для создания матрицы нормалей}
	\label{fig:crN}
\end{figure}

Схема алгоритма для создания массива полигонов предаствлена на рисунке \ref{fig:crPol}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.6]{createArrays.drawio.png}
	\caption{Схема алгоритма для создания массива полигонов}
	\label{fig:crPol}
\end{figure}


\section{Растеризация}
На рисунке \ref{fig:zbuf} представлена схема алгоритма растеризации.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.6]{zbuf.drawio.png}
	\caption{Схема алгоритма растеризации}
	\label{fig:zbuf}
\end{figure}

\section{Структуры данных}

\subsection{Структура данных для карты высот}
В данной программе будет использовано 2 матрицы – амплитуд, высот(карта высот). Строки матриц будут представлять длину водной поверхности, столбцы матрицы будут представлять ширину. Во время формирования карты нормалей новое значение координаты x будет вычислено исходя из положения элемента в матрице, длины, рассматриваемой поверхности Lx.

\subsection{Структура данных для объектов сцены}
Для изображения водной поверхности будет использован массив треугольных полигонов и нормалей к ним, который будет формироваться во время вычисления карты нормалей.



\section{Вывод из конструкторской части}

Подробно рассмотрен алгоритм генерации водной поверхности, триангуляция и растеризации.

\chapter{Технологическая часть}

В данном разделе будут рассмотрены средства реализации алгоритмов и тестирования представленных реализаций.

\section{Средства реализации}

Для выполнения данной работы был выбран язык С++, среда разработки - QtCreator и Visual Studio(использующая графическую библиотеку Qt), функция для замера процессорного времени - clock. 

Для взаимодействия с GPU был выбран язык CUDA C. Время работы реализаций алгоритмов на GPU было замерено с помощью средств, предоставляемых языком CUDA C для замера затрачиваемого времени, а именно функцией EllapsedTime, которая замеряет время между событями (вызовом функции и окончанием ее работы) \cite{bib:CUDA}.

\section{Структура программы}

Для решения данной задачи была составлена диаграмма классов (рисунок \ref{fig:struc}):

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.5]{stucture.png}
	\caption{Схема алгоритма растеризации}
	\label{fig:struc}
\end{figure}

Были использованы комбинации паттернов абстрактной фабрики и стратегияи для легкой подмены реализации с CPU на GPU и комбинация фасада и команды для легкого взаимодействия интерфейсного домена с доменом реализации.



\section{Реализация алгоритмов}

В листинге 3.1 приведена реализация алгоритма генерации водной поверхности.

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Реализация алгоритма генерации водной поверхности, language=C++]
static inline void generateSpectr(const shared_ptr<HeightMap> &hMap, double velocity)
{
    Matrix<complex<double>> &mat = *(hMap->h01.get());
    double Lx = hMap->Lx;
    double Lz = hMap->Lz;

    int n_2 = mat.n()/2;
    int m_2 = mat.m()/2;

    for (int i = -n_2; i < n_2; i++)
        for (int j = -m_2; j < m_2; j++)
        {
            Point k(2.0 * M_PI * i / Lx, 2.0 * M_PI * j / Lz);
            mat(i + n_2, j + m_2) = h(k, velocity);
        }

}

static inline void reCountAmplitudes(const shared_ptr<HeightMap> &hMap, double t)
{
    Matrix<complex<double>> &mat2 = *(hMap->h01.get());
    Matrix<complex<double>> &mat = *(hMap->h0.get());
    double Lx = hMap->Lx;
    double Lz = hMap->Lz;

    int n_2 = mat.n()/2;
    int m_2 = mat.m()/2;

    int n = mat.n() - 1;
    int m = mat.m() - 1;

    for (int i = 0; i < n; i++)
        for (int j = 0; j < m; j++)
        {
            Point k(2.0 * M_PI * (i - n_2) / Lx, 2.0 * M_PI * (j - m_2) / Lz);

            double w = sqrt(double(k) * g);

            mat(i,j) = mat2(i, j) * exp(complex(0.0, w * t));
        }
}

static inline void generateHeightMap(const shared_ptr<HeightMap> &hMap)
{
    Matrix<complex<double>> &h_mat = *(hMap->h.get());
    Matrix<complex<double>> &h0_mat = *(hMap->h0.get());
    double Lx = hMap->Lx;
    double Lz = hMap->Lz;

    double mPer_nodex = Lx / h_mat.n();
    double mPer_nodey = Lz / h_mat.m();

    int n_2 = h_mat.n()/2;
    int m_2 = h_mat.m()/2;

    for (int i = 0; i < h_mat.n(); i++)
        for (int j = 0; j < h_mat.m(); j++)
        {
            complex<double> h;
            Point p(mPer_nodex * (i - n_2), mPer_nodey * (j - m_2));
            for (int ix = 0; ix < h_mat.n(); ix++)
                for (int jy = 0; jy < h_mat.m(); jy++)
                {
                    Point k(2.0 * M_PI * (ix - n_2) / Lx, 2.0 * M_PI * (jy - m_2) / Lz);

                    h += h0_mat(ix,jy) * exp(complex(0.0, k * p));;
                    //cout << h << " ";
                }
            h_mat(i,j) = h;
        }

}

void CWaveGenerator::generateMaps(const shared_ptr<HeightMap> &hMap, const shared_ptr<NormalMap> &nMap, double time, double velocity)
{
    if (hMap->first_time)
    {
        generateSpectr(hMap, velocity);
        hMap->first_time = false;
    }
    reCountAmplitudes(hMap, time);

    generateHeightMap(hMap);
}
\end{lstlisting}

В листинге 3.2 приведена реализация алгоритма триангуляции.
\newpage
\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Реализация алгоритма триангуляции, language=C++]
void fillPointMat(Matrix<Point> &pmat, const shared_ptr<HeightMap> &hMap, double angle, int windWidth)
{
    Matrix<complex<double>> &mat = *(hMap->h.get());
    double x_step = hMap->Lx / mat.n();
    double z_step = hMap->Lz / mat.m();

    double k = BaseDrawManager::WINDOW_WIDTH / (hMap->Lx - x_step);
    double cur_z = -hMap->Lx / 2;



    for (int i = 0; i < mat.n(); i++)
    {
        double cur_x = 0;
        for (int j = 0; j < mat.m(); j++)
        {
            Point a(cur_x, mat(i, j).real(), cur_z);
            rotate_scale(a, angle, k);
            pmat(i, j) = a;
            cur_x += x_step;
        }
        cur_z += z_step;
    }
}

Point countNormal(const Point &a, const Point &b, const Point &c, const Point &light)
{
    Point n((b - a).vector_prod(c - a));
    if ((n * light) < 0)
        n = -n;
    return n;
}

void normalize(Point &normal)
{
    normal = normal * (1.0 / double(normal));
}

void fillNormalMat(Matrix<Point> &nmat, Matrix<Point> &pmat, const Point &light)
{
    memset(nmat.getArray(), 0, nmat.n() * nmat.m() * sizeof(Point));

    for (int i = 0; i < pmat.n() - 1; i++)
        for (int j = 0; j < pmat.m() - 1; j++)
        {
            Point n1(countNormal(pmat(i, j), pmat(i, j+1), pmat(i+1, j+1), light));
            Point n2(countNormal(pmat(i, j), pmat(i+1, j), pmat(i+1, j+1), light));

            //cout << n1 * n2 << " " << nmat(i +1, j + 1) * (n1 + n2) << " " << nmat(i, j) * (n1 + n2) << " " <<nmat(i, j+1) * n1 << " " << nmat(i+1, j) * n2 << "\n";

            nmat(i + 1, j + 1) += n1 + n2;
            nmat(i, j) += n1 + n2;
            nmat(i, j + 1) += n1;
            nmat(i + 1, j) += n2;
        }

    for (int i = 0; i < nmat.n(); i++)
        for (int j = 0; j < nmat.m(); j++)
            normalize(nmat(i, j));
}

void triangulate(Poligon *arr, Matrix<Point> &pmat, Matrix<Point> &nmat, const Point &light)
{
    for (int i = 0; i < pmat.n() - 1; i++)
    {
        for (int j = 0; j < pmat.m() - 1; j++)
        {
            *arr++ = Poligon(pmat(i, j), pmat(i + 1, j), pmat(i + 1, j + 1),
                             intensity(light, nmat(i, j)), intensity(light, nmat(i + 1, j)), nmat(i + 1, j + 1));
            *arr++ = Poligon(pmat(i, j), pmat(i, j + 1), pmat(i + 1, j + 1),
                             intensity(light, nmat(i, j)), intensity(light, nmat(i, j + 1)), nmat(i + 1, j + 1));
        }
    }
}

shared_ptr<Poligons> CPoligonCreator::getPoligons(const shared_ptr<HeightMap> &hMap, const Point &_light,  double angle)
{
    Matrix<complex<double>> &mat = *(hMap->h.get());
    shared_ptr<Poligons> pol(new Poligons((mat.n() - 1) * (mat.m() - 1) * 2));

    Point light = _light;
    rotate_scale(light, angle, 1.0);
    light.y = BaseDrawManager::WINDOWHEIGHT / 2 -  light.y;
    pol->setLight(light);

    //setbuf(stdout, NULL);

    Poligon *arr = pol->array().get();

    Matrix<Point> pMat(mat.n(), mat.m());
    Matrix<Point> nMat(mat.n(), mat.m());

    fillPointMat(pMat, hMap, angle, BaseDrawManager::WINDOW_WIDTH);
    fillNormalMat(nMat, pMat, light);

    triangulate(arr, pMat, nMat, light);
    return pol;
}
\end{lstlisting}

В листинге 3.3 приведена реализация алгоритма растеризации.

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Реализация алгоритма растеризации, language=C++]
void drawLine(double *z, Color *colors, int curx1, int curx2, int cury, double curz1, double curz2, double curIab, double curIac)
{
    if (curx2 < curx1)
    {
        swap(curx1, curx2);
        swap(curz2, curz1);
        swap(curIab, curIac);
    }

    double dI = (curIac - curIab) / (curx2 - curx1);
    double dz = (curz2 - curz1) / (curx2 - curx1);
    for (int i = curx1; i <= curx2; i++)
    {
        int index = i + cury;
        if (index > 0 && index < 800000)
            if (curz1 < z[index])
            {
                colors[index] =  Color(0,149,182) * curIab;
                z[index] = curz1;
            }
        curIab += dI;
        curz1 += dz;
    }
}

void drawTriangle(double *z, Color *colors, const Point &A, const Point &B, const Point &C, double IA, double IB, double IC, int m)
{
    double xa = A.x;
    int    ya = int(A.y);
    double za = A.z;

    double xb = B.x;
    int    yb = int(B.y);
    double zb = B.z;

    double xc = C.x;
    int    yc = int(C.y);
    double zc = C.z;

    if (ya < yb)
    {
        swap(xa, xb);
        swap(ya, yb);
        swap(za, zb);
    }
    if (ya < yc)
    {
        swap(xa, xc);
        swap(ya, yc);
        swap(za, zc);
    }
    if (yb < yc)
    {
        swap(xb, xc);
        swap(yb, yc);
        swap(zb, zc);
    }

    int dyab = (ya - yb);
    double dzab = (zb - za) / dyab;
    double dxab = double(xb - xa) / dyab;
    double dIab = (IB - IA) / dyab;

    int dyac = (ya - yc);
    double dzac = (zc - za) / dyac;
    double dxac = double(xc - xa) / dyac;
    double dIac = (IC - IA) / dyac;

    int len = dyab;

    double curIab = IA, curIac = IA;
    double curx1 = xa;
    double curx2 = xa;
    int cury = ya;
    double curz1 = za;
    double curz2 = za;

    for (int i = 0; i < len; i++)
    {
        drawLine(z, colors, curx1, curx2, cury * m, curz1, curz2, curIab, curIac);
        curx1 += dxab;
        curx2 += dxac;

        cury -= 1;

        curz1 += dzab;
        curz2 += dzac;

        curIab += dIab;
        curIac += dIac;
    }

    int dybc = (yb - yc);
    len = dybc;
    double dzbc = (zc - zb) / dybc;
    double dxbc = double(xc - xb) / dybc;
    double dIbc = (IC - IB) / dybc;
    curx1 = xb;
    for (int i = 0; i <= len; i++)
    {
        drawLine(z, colors, curx1, curx2, cury * m, curz1, curz2, curIab, curIac);
        curx1 += dxbc;
        curx2 += dxac;

        cury -= 1;
        curz1 += dzbc;
        curz2 += dzac;

        curIab += dIbc;
        curIac += dIac;
    }

}

void ZBuffer::draw(Color *colors, int n, int m, Poligon *pols, int pol_size, const Point &light, double ymax, double ymin)
{
    int count = n * m;
    double *z = new double[(unsigned long)(count)];
    for (int i = 0; i < count; i++)
        z[i] = DBL_MAX;

    for (int i = pol_size - 1; i >= 0; i -= 1)
    {
        drawTriangle(z, colors, pols[i].A, pols[i].B, pols[i].C, pols[i].Ia, pols[i].Ib, pols[i].Ic, m);
    }

    delete[] z;
}
\end{lstlisting}

\section{Интерфейс программы}

Интерфейс предоставляет воможность задавать скорость ветра, размерность сетки, параметры рассматриваемой поверхности (ширину и длину). Также интерфейс предоставляет возможность задать продолжительность симуляции (в секундах), позволяет поворачивать модель относительно оси z, выбирать между каркасной и поверхностной моделью (для каркасной симуляция невозможна, только генерация единичных кадров).

На рисунке \ref{fig:int1} представлен интерфейс программы.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.4]{int1.png}
	\caption{Интерфейс}
	\label{fig:int1}
\end{figure}

\section{Тестирование}

Так как специфика алгоритма такова, что его результат непредсказуем(генерация амплитуд происходит случайно), поэтому данный алгоритм тестировался по методологии черного ящика, а результат оценивался визуально по сгенерированной карте, учитывая долю заполнения пикселей на полученном изображении.

Пример изображения, которое рассматривалось в ходе тестирования, представлено на рисунках \ref{fig:mpr2} - \ref{fig:mpr3}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.4]{test2.png}
	\caption{Результат работы алгоритма на сетке 32х32}
	\label{fig:mpr2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.4]{test1.png}
	\caption{Результат работы алгоритма на сетке 64х64}
	\label{fig:mpr}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.4]{test3.png}
	\caption{Результат работы алгоритма на сетке 128х128}
	\label{fig:mpr3}
\end{figure}



\section{Вывод из технологической части}

В данном разделе были выбраны средства разработки и с помощью них реализованы алгоритмы, рассмотренные в части \ref{constr}. Кроме того, было проведено тестирование реализованных алгоритмов, приведена схема классов, разработан интерфейс.

\chapter{Исследовательская часть}

\section{Технические характеристики ЭВМ}

Все нижепреведенные замеры времени проведены на процессоре: Intel Core i5-7300HQ CPU 2.50Hz, видеокарте: NVIDIA GeForce GTX 1050.

\section{Анализ скорости выполнения реализаций алгоритмов}

Для сравннительного анализа времени выполнения в зависимости от реализаций алгоритмов проведены эксперименты. Для замеров была сформирована сетки с линейными размерностями 10, 20, ... 110. 

Время измерялось 1 раз для каждой размерности сетки как на CPU так и GPU.

Время на графике (рис. \ref{fig:mpr4}) представлено в миллисекундах.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.85]{times.png}
	\caption{Зависимость времени от количества заявок}
	\label{fig:mpr4}
\end{figure}

На рисунке \ref{fig:mpr4} не видна точка пересечения данных графиков, вследствие масштаба графиков, поэтому результаты первых двух измерений представлены в таблице \ref{tab01}.

\begin{table} [H]
	\caption{Таблица времени для CPU и GPU}
	\label{tab01}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c c c|} 
		 	\hline
			Линейная размерность сетки & CPU(мс) & GPU(мс) \\  
		 	\hline
		 	10 & 1 & 2.46374 \\
		 	\hline
		 	20 & 9 & 4.41549 \\
		 	\hline

		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

Таким образом, получаем точку пересечения в районе линейной размерности, равной 10.


\newpage

\section{Вывод из экспериментальной части}

Исходя из зависимости, представленной на рисунке \ref{fig:mpr4} и в таблице \ref{tab01}, можно сделать вывод о том, что при малых размерах сетки $\leq 50$ алгоритм работает эффективно как на CPU, так и на GPU. При больших размерностях сетки реализация на GPU оказывается гораздо эффективной. При размерностях же сетки $\leq 10$ реализацияя на CPU является более оптимальной. Также видно, что время выполнения на GPU начинает заметно расти при линейной размерности сетки $\geq$ 70. 


\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

В рамках данной курсовой работы были решены следующие задачи:

\begin{itemize}
\item проведен анализ алгоритмов построения водной поверхности и построения ее трехмерного изображения;
\item выбраны наиболее подходящие алгоритмы для данной работы;
\item реализованы выбранные алгоритмы на CPU и GPU;
\item протестированы реализации алгоритмов;
\item проведен сравнительный анализ по времени реализаций алгоритмов на CPU и GPU.
\end{itemize}

Цель работы достигнута. 

\begin{thebibliography}{9}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Список литературы}
    \label{cha:biblio}
    \bibitem{bib:Nav} Teixeira P. R. F. et al. Numerical simulation of an oscillating water column device using a code based on Navier–Stokes equations //Energy. – 2013. – Т. 61. – С. 513-530.
    \bibitem{bib:Lag} Lindgren G., Åberg S. First order stochastic Lagrange model for asymmetric ocean waves //Journal of offshore mechanics and Arctic engineering. – 2009. – Т. 131. – №. 3.
    \bibitem{bib:Tes} Tessendorf J. Simulating Ocean Water // Environment. 2001. Vol. 2. P. 1–19.
    \bibitem{bib:Rod} Роджерс Д. Алгоритмические основы машинной графики: Пер. с англ. – М.:Мир, 1989. ­­­– 512 с.
    \bibitem {bib:Cur} Куров А.В, Завалин А.А. Визуализация водной поверхности на основе спектрального метода// Символ науки. – № 01-2/2017– С. 71–77.
	\bibitem{bib:Cap} Сапронов Р. Особенности визуализации водной поверхности // Graphcion. – 2016.– С. 44–49.
	\bibitem{bib:CUDA} CUDA Documentation. URL: https://docs.nvidia.com/cuda (дата обращения: 21.10.2021).
\end{thebibliography}


\end{document}

